\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx, float}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}



\usepackage{multicol} %Pour mettre un texte sur plusieurs colonnes


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur
\usepackage{scratch3}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Séance 01 - \'Energétique du bâtiment}
	\fancyhead[R]{Collège Félicien Joly}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection})}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Large\textbf{01 - \'Energétique du bâtiment}}
\end{center}
\section{Résistance thermique}\vspace{-0.5cm}
\subsection{Une seule couche de matériaux}\vspace{-0.3cm}
Dans une habitation, avoir une bonne isolation thermique est importante pour éviter les pertes de chaleur. En plus des parois, les fenêtres, le toit, les portes et sol sont des sources de pertes.\\
Le but de cette 1\iere\, partie est de calculer les résistances thermiques de quelques  matériaux utilisés dans la construction.\\
La résistance thermique d'une surface plane est donnée par la formule suivante :\\
\begin{minipage}{0.1\textwidth}
	\begin{center}
		$R = \displaystyle \frac{e}{\lambda}$
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item R : la résistance thermique (en $m^2.K.W^{-1}$)
		\item e : l'épaisseur de la paroi étudiée (en $m$)
		\item $\lambda$ (se lit lambda): le coefficient de conductivité thermique (en $W.m^{-1}.K^{-1}$)
	\end{itemize}
\end{minipage}
\\
\\
Voici les valeurs du coefficient de conductivité thermique pour quelques matériaux :\\
\begin{tabular}{|S{m{5.5cm}}|Sc|Sc|Sc|Sc|Sc|S{m{1.5cm}}|Sc|} \hline
\centering{}\textbf{Matériaux} & Béton & Brique & Crépi & Acier & Isolant & \centering{}Laine \newline minérale & Air \tabularnewline \hline
\centering{}\textbf{Conductivité thermique $\lambda$ \newline (en $W.m^{-1}.K^{-1}$)} & 1,80 & 0,44 & 1 & 58 & 0,036 & \centering{}0,04 & 0,03 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\begin{enumerate}[label=\textbf{I-1.\arabic*)}]
	\item À l'aide des informations données, calculer la résistance thermique de chaque matériau en prenant pour épaisseur 5 cm (\textit{arrondir les résultats au centième près}).
	\item Si on double l'épaisseur du matériau, que peut-on dire de la résistance thermique ? Expliquer.
	\item Que peut-on alors dire de la relation qui relie la résistance thermique d'un matériau et son épaisseur ?
	\item Recopier et compléter le tableau suivant en prenant comme matériau la brique (\textit{arrondir les résultats au dixième près}) : \vspace{-0.3cm}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|Sc|S{m{0.8cm}}|S{m{0.8cm}}|S{m{0.8cm}}|S{m{0.8cm}}|S{m{0.8cm}}|S{m{0.8cm}}|S{m{0.8cm}}|} \hline
			\textbf{\'Epaisseur (en cm)} & \centering{}5 &\centering{} 10 &\centering{} 15 &\centering{} 25 &\centering{} 50 &\centering{} 100 \tabularnewline \hline
			\textbf{Résistance thermique (en $m^2.K.W^{-1}$)} &\color{white}. & \color{white}. & \color{white}. & \color{white}. & \color{white}. & \color{white}. \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\item Sur votre cahier, tracer le graphique de la résistance thermique de la brique en fonction de l'épaisseur. On prendra comme échelle 1 carreau pour 5 cm sur l'axe des abscisses et 1 carreau pour 0,1 $m^2.K.W^{-1}$ pour l'axe des ordonnées.
	\item Quelles particularités possèdent le graphique obtenu ?
\end{enumerate}
	 
\subsection{Plusieurs couches de matériaux}\vspace{-0.3cm}
Pour que l'isolation soit la plus efficace possible et pour que les murs soient moins épais, il faut combiner plusieurs matériaux avec des couches d'isolants (laine minérale, air,...). La formule ci-dessous est utilisée pour calculer la résistance thermique $R_T$ d'une paroi constituée de plusieurs matériaux :\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
	$R_T = R_{si} + R_1 + R_2 + \ldots\, + R_{se}$
\end{center}\vspace{-0.5cm}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $R_T$ : résistance thermique de la paroi (en $m^2.K.W^{-1}$).
	\item $R_1$, $R_2$, ... : résistance thermique du matériau de la couche 1, couche 2,... (en $m^2.K.W^{-1}$).
	\item $R_{si}=0,13 \,\,m^2.K.W^{-1}$ : résistance thermique de l'environnement intérieur.
	\item $R_{se}=0,04 \,\,m^2.K.W^{-1}$ : résistance thermique de l'environnement extérieur.
\end{itemize}
La paroi étudiée dans cette partie est la suivante :\\
\begin{tabular}{|Sc|Sc|Sc|Sc|Sc|Sc|} \hline
	\textbf{Matériaux} & Crépi (int.) & Brique & Laine minérale & Brique & Crépi (ext.) \tabularnewline \hline
	\textbf{\'Epaisseur (en cm)} & 1 & 15 & 7 & 15 & 1 \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\begin{enumerate}[label=\textbf{I-2.\arabic*)}]
	\item Quelle est la résistance thermique de cette paroi (\textit{arrondir le résultat au dixième près}) ?
	\item Sur cette même paroi, on remplace la laine minérale par une couche d'air. Quelle épaisseur doit-on choisir pour cette couche pour avoir la même résistance thermique pour cette paroi ?
\end{enumerate}


\section{Pour aller plus loin}\vspace{-0.5cm}
\subsection{Densité de flux de chaleur}\vspace{-0.3cm}
La densité de flux de chaleur $q$ passant au travers d'une paroi plane d'une surface de 1 $m^2$ est donnée par :\\
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		$q = \displaystyle \frac{1}{R_T} \times (T_i - T_e)$
	\end{center}
\end{minipage} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $q$ : densité du flux de chaleur (en $W.m^{-2}$).
		\item $R_T$ : Résistance thermique de la couche étudiée (en $m^2.K.W^{-1}$).
		\item $T_i$ : Température à l'intérieur de l'habitacle (en K\footnote{L'unité internationale de la température est le Kelvin.\\ $T (K) = T(^{\circ}C) + 273,15$}).
		\item $T_f$ : Température à l'extérieur de l'habitacle (en K).
	\end{itemize}
\end{minipage}
\\
\\
\\
\textbf{Dans chaque cas, calculer la densité de flux de chaleur qui passe au travers de la paroi étudiée à la partie I.2. (arrondir les résultats au dixième près).
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item Température intérieure : 20 $^\circ$C. Température extérieure : 10 $^\circ$C.
	\item Température intérieure : 20 $^\circ$C. Température extérieure : 30 $^\circ$C.
	\item Température intérieure : 20 $^\circ$C. Température extérieure : -5 $^\circ$C.
\end{enumerate}
}
	
\subsection{Flux de chaleur}\vspace{-0.3cm}
Le flux de chaleur est la quantité de chaleur qui traverse une paroi sur sa surface complète.\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		$\phi = q \times S$
	\end{center}
\end{minipage} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $\phi$ : flux de chaleur (en W\footnote{Le Watt est l'unité internationale de la puissance.}).
		\item $q$ : densité du flux de chaleur (en $W.m^{-2}$).
		\item $S$ : surface de la paroi (en $m^2$).
	\end{itemize}
\end{minipage}
\\
\\
\\
\textbf{Calculer le flux de chaleur qui passe à travers les parois d'une maison parallélépipédique de dimensions (L : 8 m, l : 7 m et h : 3 m) pour chaque cas vu à la question 1).}
\end{document}